\documentclass[10pt,pdf,ignorenonframetext]{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bm}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{cmap}
\usefonttheme[onlymath]{serif}% человеческие математические формулы
% отключить клавиши навигации
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
% тема оформления
\usetheme{madrid}
\setbeamercovered{transparent}
% цветовая схема
%\usecolortheme{orchid}

\title{Задача \textnumero1. Числа, цифры и делимость}
%\subtitle{Use beamer everywhere you are}
\author{Букин Тимофей}
\institute[ЛНМО]{ЛНМО-7}

\uselanguage{russian}
\languagepath{russian}
\deftranslation[to=russian]{Theorem}{Теорема}
\deftranslation[to=russian]{Lemma}{Лемма}
\deftranslation[to=russian]{Corollary}{Следствие}
\deftranslation[to=russian]{Definition}{Определение}
\deftranslation[to=russian]{Example}{Пример}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}
\renewcommand{\le}{\leqslant}
\setbeamertemplate{theorems}[ams style]
%выравнивание по ширине +перенос слов заработал!!!
\usepackage{ragged2e}
\justifying
\newcommand{\bl}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\gr}[1]{\textcolor{green}{#1}}
\newcommand{\yl}[1]{\textcolor{orange}{#1}}
\newcommand{\mg}[1]{\textcolor{magenta}{#1}}
\newcommand{\rd}[1]{\textcolor{red}{#1}}


\renewcommand{\raggedright}{\leftskip=0pt \rightskip=0pt plus 0cm}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}
\newtheorem{trm}{Теорема}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 1.}

\begin{block}{условие}На доске написано число 202. Какую цифру надо приписать в конце, чтобы полученное число делилось на а)~8, б)~11, в)~23?
\end{block}

\textit{Ответ:} 4.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 2.}
\begin{block}{условие}
На доске написано число $X$, которое состоит из $n$ цифр. При каких $n$ всегда к числу можно приписать одну цифру в конце, чтобы полученное число делилось на а)~8, б)~11, в)~23?
\end{block}

\textit{Ответ:} а)~$n\in\mathbb{N}$, б)~$n=1$, в)~$n\in\varnothing$.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 3.}
\begin{block}{условие}
На доске написано трёхзначное число  $X$. Всегда ли к числу можно приписать одну цифру в конце и одну цифру в начале, чтобы полученное пятизначное число делилось на а)~72, б)~44, в)~23.
\end{block}

\textit{Ответ:} а)~всегда, б)~всегда, в)~всегда.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 3. Опечатки}
\mg{Вместо} 

<<Для 0~~9 и 4; для 1~~ 9 и 3; для 2~~ 9 и 2;  для 3~~ 9 и 1;  для 4~~ 9 и 0;>>

$90000\equiv_{23}19$.

\mg{Надо}

<<Для 0~~1 и 5; для 1~~ 1 и 4; для 2~~ 1 и 3;  для 3~~ 1 и 2;  для 4~~ 1 и 1;>> 
$90000\equiv_{23}1$.

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Пункт 4.а)}
\begin{block}{условие}
На доске написано трёхзначное число $X$. а) В этом числе можно приписать одну цифру между первой и второй цифрой или одну цифру между второй и третьей, а также одну цифру в начале и одну цифру конце. Верно ли, что для любого $X$ таким образом можно получить шестизначное число, которое делиться на 2024?
\end{block}

\textit{Ответ:} нет. Для 2024 контрпример: 101.

Для 1012 контрпример: 171.

Для 506 контрпример: 171.

Для 253 контрпримера нет.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 4.а)}
\begin{alertblock}{Большая опечатка}
Стр. 3., пункт 4.в) подпункт а) вставлен вывод не той программы. \pause

Но у нас есть программа, которая работает как надо.
\end{alertblock}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Пункт 4.б)}
\begin{block}{условие}
На доске написано трёхзначное число $X$. б) А если в отличие от пункта а) можно вставить одну цифру между первой и второй, еще одну между второй и третьей и еще по одной добавить в начало и в конец, верно ли тогда, что для любого $X$ полученное семизначное число будет делиться на 2024?
\end{block}

\textit{Ответ:} нет. Для 2024 контрпример: 291.

Для 1012 контрпримера нет. \pause 

В этот раз вставили вывод нужной программы. :)
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 5.}
\begin{block}{условие}
На доске написано трёхзначное число $X$ и некоторое натуральное число $t$. Известно, что если к числу $X$ приписать любую цифру в конце и любую цифру в начале, то полу\-чен\-ное пятизначное число не будет делиться на число $t$.

а)\footnote{\textcolor{red}{В данном пункте опечатка: вместо <<$r$~--- остаток от деления $X\cdot10$>> должно было быть <<$r$~--- остаток от деления $X$>>.\\ {\tiny К сожалению, не только в 5.а)}}} Найдите, все возможные значения для $t$ меньше 50, для которых выполняется это условие.

б) Найдите наименьшее простое такое $t$, для которого выполняется это условие.
\end{block}

\textit{Ответ:} а) 16, 20, 25, 32, 33, 40, 48, 49, 50.

\hspace{1cm} б) 53.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 5.}
\begin{description}
\item[конртрприм.:] 16, 20, 25, 32, 33, 40, 48, 49, 50.
\item[рассуждения] 44, 30, 35, 45; \textcolor{blue}{2, 3, 5, 7, 11, 13, 17}.
\item[перебор:] 26, 27, 28, 34, 38, 39, 42, 46; \textcolor{blue}{29, 31, 37, 41, 43, 47.}
\item[делители:] 1, 2, 3, 4, 6, 8, 9, 12, 18, 24, 36 [72]; 11, 22 [44]; 10, 15 [30];\\ 14, 21 [42]; \textcolor{blue}{19} [38], \textcolor{blue}{23} [46].
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 6.}
\begin{block}{условие}
Для каких простых чисел $p$ к любому числу больше 100 можно приписать в начале одну цифру и в конце одну цифр так, чтобы полученное число делилось на $p$?
\end{block}

\textit{Ответ:} 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 6.}
\begin{proposition} Для любого простого числа $p\geqslant 97$ найдётся такое число $X\geqslant100$ такое, что к $X$ нельзя приписать по одной цифре слева и справа так, чтобы полученное число делилось на $p$.
\end{proposition}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 6.}
\begin{proposition} Для любого простого числа $p\in\{$19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71, 73, 79, 83, 89$\}$ найдётся такое число $X\geqslant100$ такое, что к $X$ нельзя приписать по одной цифре слева и справа так, чтобы полученное число делилось на $p$.
\end{proposition}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 6.}
\begin{proposition} Для любого простого числа $p\in\{$2, 3, 5, 7, 11, 13, 17$\}$ и для любого натурального $X\geqslant100$ найдутся такие цифры, такие, что если к $X$ их приписать слева и справа, то полученное число будет делится на $p$.
\end{proposition}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 6.\quad {\small $\overline{xXy}=x\cdot10^k+X\cdot10+y\equiv x\cdot b+r+y\pmod{13}$}.}

{\small
\begin{center}
\begin{tabular}{r|ccccccccccccc}
{$b$/$r$}&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12\\
\hline
1&\yl{1}&\yl{2}&\yl{3}&\bl{4}&\bl{5}&\bl{6}&\bl{7}&\bl{8}&\bl{9}&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}\\
2&\yl{2}&\yl{3}&\bl{4}&\bl{5}&\bl{6}&\bl{7}&\bl{8}&\bl{9}&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\rd{14}\\
3&\yl{3}&\bl{4}&\bl{5}&\bl{6}&\bl{7}&\bl{8}&\bl{9}&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\mg{15}\\
4&\bl{4}&\bl{5}&\bl{6}&\bl{7}&\bl{8}&\bl{9}&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\mg{15}&\mg{16}\\
5&\bl{5}&\bl{6}&\bl{7}&\bl{8}&\bl{9}&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\mg{15}&\mg{16}&\gr{17}\\
6&\bl{6}&\bl{7}&\bl{8}&\bl{9}&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\mg{15}&\mg{16}&\gr{17}&\gr{18}\\
7&\bl{7}&\bl{8}&\bl{9}&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\mg{15}&\mg{16}&\gr{17}&\gr{18}&\gr{19}\\
8&\bl{8}&\bl{9}&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\mg{15}&\mg{16}&\gr{17}&\gr{18}&\gr{19}&\gr{20}\\
9&\bl{9}&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\mg{15}&\mg{16}&\gr{17}&\gr{18}&\gr{19}&\gr{20}&\gr{21}\\
10&\bl{10}&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\mg{15}&\mg{16}&\gr{17}&\gr{18}&\gr{19}&\gr{20}&\gr{21}&\gr{22}\\
11&\bl{11}&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\mg{15}&\rd{16}&\gr{17}&\gr{18}&\gr{19}&\gr{20}&\gr{21}&\gr{22}&\gr{23}\\
12&\bl{12}&\bl{13}&\mg{14}&\rd{15}&\rd{16}&\gr{17}&\gr{18}&\gr{19}&\gr{20}&\gr{21}&\gr{22}&\gr{23}&\gr{24}\\
\end{tabular}
\end{center}
}

\begin{center}\begin{tabular}{ll}
\bl{$x=1$, $y=13-(r+b)$}&\gr{$x=1$, $y=26-(r+b)$}\\ 
\yl{$x=4$, $y=13-(r+4b)$}&\mg{$x=2$, $y=26-(r+2b)$}\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Пункт 6.}
\begin{center}
\rd{для каждого красного числа свои значения $x$ и $y$\footnote{ну Вы поняли... опять опечатки}}.

\begin{tabular}{cccc}
$b$&$r$&$x$&$y$\\
\hline
2&12&3&8\\
11&5&3&1\\
12&3&3&0\\
12&4&4&0
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}
\end{document}
